 

Mr dc dde

 

 

 

 

POP ERP TR

 

1909— XIII" Année 31 JANVIER Édition jaune, 0.40
IIIe Série : N° 145 Fascicule I Édition verte, 0.20
8

 

 

Revue Infernafionale
de

Photographie

de l'Institut International de Photographie

L'Institut est rattaché à ete La publication est affiliée à
l'Institut International de Bibliographie cave YUnion de la Presse périodique belge

Organe Coopératif de Sociétés Photographiques

SOMMAIRE :

Le traitement des plaques omnicolores, par H. Quentin.— Les diapositives de projection,
par le D' Soret.— Recettes et formules.— Nouveautés photographiques: Renforçateur au
cuivre Agfa; Tela papier.— Bibliographie.

En supplément : Exposition et concours. — Brevets, — Echos et Informations. — Divers,
CARRE
ue
pese

ABONNEMENTS :

Édition de luxe : 4 francs par an —— (Édition ordinaire : 2 francs par an
Étranger : 5 francs 50

 

DIRECTEUR: BUREAUX: :
Ernest de POTTER ï, RUE DU MUSÉE, :
164, Chaussée de Haecht (Musées Royaux)
BRUXELLES BRUXELLES

{

 

 

 

 

 

 

 

 

IMP. TR. REIN, BRUXELLES 78, RUE DE RUYSBROECK

 

 

 

D HIG-963

 
 

 

 

 
  

    
    
  
   
   
 
   
  
  
  
 
  
 

 

 

Actien-Gesellschaft für Anilin-Fabrikation seoion photographique Berlin SO.

 

   

Nouveautés ,,Agfa“ importantes!

Renforçateur au Cuivre Agfa

Brevet demandé. Nom déposé,

Principaux avantages :

. Forme de substance # poudre se
conservant, volume réduit, transport
facile, pas de danger de casse.

2. Emploi commode : une seule manipu-
lation ; aucun traitement ultérieur, tel
que noircissement, nécessaire,

3. Paquetage pratique : pas de balance
nécessaire. Le bouchon creux du flacon
d’origine sert comme verre de mesure,

L £ , « peut être employé aussi pour virer
des é à déve-
a Rentorçataur au buivre Aya ge 2 nes ve

Le flacon d'origine de 50 gr avec couvercle vissé ot bouchon Fr 2 SE

“creux en verre (servant de mesure)

       
 

    
 
 

  

   
 

  
 
  
   

| Renforçateur au
Cuivre ,Agra'.

60 gr. id.

- Brevet demandé. Nom pe 1]
po |
DD

|
|
(l

|
|

  

    
   

 
 
   

“nm En vente chez {es marchands de fournitures photographiques srrsveenr

# w

Kampe-éclair

Brevet
5AGFAS Allemand
Petit volume ;
poids minime,
Facile à porter
dans la poche.
Maniement sim-
ple et sûr. Inflammation
par une allumette ordi-
naire dite Suédoise“. Appa-

reil gracieux et solide.
Prix modéré :

La pièce, fr. 2.25

Pour renseignements détaillés sur tous les 66
articles photographiques ,Agfa“ voir le GUID E »AGF A
(1x8 pages de texte) Gratis chez les marchands de fournitures photographiques

  
   
  

  

 

 

 

 

 

  

 

 
 
 

Institut international de Photographie documentaire

\ Renseignements concernant les sciences, l'art et l'industriephotographique. EXposition d'accessoires
appareils, livrés, journaux, épreuves, Spécimens! Echange d'épreuves. Présentation de nouveautés
aux Sociétés: Répertoire bibliographique, archives, Répertoire Iconographique Universel, Musée

  
   
 
 
 
 
  
   
  
  
   
  
  
   
  
 
    
   
  
  
    
   
   
 
 
  
  
  

Er BUREAUX DE LA ÆRevue Internationale de Photographie
ouvert au public j

le Mardi, Mercredi et Jeudi, de 9 1/2 h. à midi et de 2 à 5 h. du soir,
à Bruxelles; 1, rue{duiMusée {(1). ={Téléphone 5487.

(1) Entrée par le Musée Moderne et l’Institut Ta ton de Bibliographie.

 

La Revue Internationale de Photographie

est l’orgianel officiel

de l'Union nationale des Sociétés. belges de. photographie" ;

du Cercle d'Etudes Photographiques et Scientifiques d'Anvers * %
du Club d’'Amateurs Photographes de penser

du Cercle Photographique!'de Bruges *

de l’Institut International de un Lie documentaire *

duCercle Photographique d’Ixelles*,du Photo-Club Malihois, du Photo-Club
de Schaerbeek, .de Louvaïn, du Foyer Intelléctuel de: Saint- Gilles* ;

Liefhebbers-Fotografenkring van Berchem*, du. Cercle ete Loc
Saint-Louis *, du Photo-Club d'Anvers

Les Sociétés marquées /d’un ästérique adressent gratuitement! à! tous leurs membres la
Revue Internationale de Moose pnte:

EXPOSITIONS Et CONCOURS .

Concours A Studio,

NOUVELLE SÉRIE : Concours IV. — Clos le 1° ASE
à Suser : Arbres sans feuilles à à

 

 

En Prix : (Uñe guinée;; Second prix une demi-guinée.

Les Les photographies doivent être énvoyées montées/Sur carton avec
marge ayant, au plus 1 em. de largeur.» Adresser les envois avec le ue
de concours Office of The se , Leicester Square, London W.

BLUxSlIeS PAT La IX° Exposition annuelle des œuvres Le  Mbres
du Club d'Amateurs Pholographes de Belgique aura lieu du samedi 20 Mars
au lundi 29 Mars:t Elle, serafouverte tous les jours de 2 à 6 heures; les
dimanches 21 ét-28 -égalément de 10 à 12 h. dü matin; en outre, mardi 23
et lundi 29, de 8;à 10%h. du soir (8, rue Villa Hermosa).

Ixelles. — LiExpésition, annuelle du Cercle Photographique dIxelles
s'ouvrira au siège Social 28, chaussée de Wavre, le 8 Avril à 8 h. du
soir. Elle sera accessible, chaque.jour,-de.8%à.104/2 h. du soir, jusqu'au
11 avril et les dimanches de 2 à 5 héures.

Paris, — Le XIII‘ Salon du Pofo-C/ub s'ouvrira le 29 Avril; il
comportera une section de Photochromie.

 

A VIS. — La reproduction des articles/traductions etüllustrations, publiés EL
dans la Revue Internationale de Photographie, EST RIGQUREUSEMENT |"
INTERDITE, à moins d’une. entente préalable avec a Direction. ?

 

 

 

 

 

 
   
   
 
   
 
 
 
 
 
 

{ INSTITUT INTERNATIONAL DE PHOTOGRAPHIE jé
A DOCUMENTAIRE. (MUSÉE MODERNE, 2" ÉTAGE) =
| sbobbbbb 1, RUE DU MUSÉE, BRUXELLES »sooooppD À

EXPOSITION DE NOUVEAUTES :

APPAREIL ,RUBY PLIANT“ DE THORNTON PICKARD
NOUVEAU TÉLÉOBJECTIF DE BUSCH
Exposition SPÉCIALE de la firme GEVAERT J
LAMPE-ECLAIR ,AGEA‘“
PAPIER ,TÉLA“ de la firme ,DEUX ÉPÉES“
ACTINO-PHOTOMÈTRE DE HEYDE
NOUVEAU PHOTOMÈTRE DE DEGEN à
FILTRE JAUNE DE BUSCH ,FLAVOR“
DIAPHRAGME DENTÉ ,BUSCH“
APPAREIL KIBITZ 6 tk X 9 avec objectif STEINHEIL &

  
 
 
 
 
 
  
  
 

    
 

 

   

Manufacture d'optique de précision
Fondée en 1878

Objectifs photographiques

pour tous les travaux
ANASTIGMATS

en 4 séries
FF°°6.8;:69; 5; etc:
meilleurs objectifs universels

APPAREILS A MAIN

de tous formats, les plus nouveaux modèles

   
     

 

 

 
      
    
   
   

 

 
 

Jumelles à prismes

 

 

CATALOGUE SUR DEMANDE

 

 

 

  

 
on

 

 

Communiqué à /a Revué Internationale de Photographie, par l'Agence
de Brevets et Marques de Fabrique, Jacques GEVERS & C°, à Anvers.
Rue St-Jean, 70.

BREVETS D’INVENTION
qui ont cessé d’être en vigueur d’après publication officielle
du Gouvernement belge du moïs de janvier 1909:

. Appareil photographique pour le tirage sur papier bromure,
dénommé le ,Bromo.express automatique“. N° 108074: Ruffin J.-A.-A.
à Paris, — Les rayons lumineux sont renvoyés sur la plaque au moyen
d'une glace placée à l'intérieur du coffre et inclinée à 45 degrés. L’éclai-
rage»s’obtient au-moyen d’une lanterne quelconque fixée à l’arrière du
coffre ét dont le verre rouge doit être percé d’une ouverture rectangulaire
de même dimensions que l’ouvérture du coffre.

Appareil photographique à châssis interchangeable permettant
l’obtention de photographies de formats différents et le tirage sur
papier à la lumière artificielle directe. N° 198075. Ruffin J.-A! à Paris.
— Cet appareil se compose d’une chambre pliante à soufflet à laquelle
peuventése fixer Séparément deux châssis d’un modèle particulier: Un
châssis négatif permettant l'emploi de chassis métalliques de formats diffé-
rents et un châssis-presse pour le tirage sur papier-bromure à la lumière
artificielle.

Système d’appareils produisant par la volatilisation électrique
de fils métalliques, des éclairs utilisables en photographie. N° 154604.
Courtier J., à Paris. — La volatilisation de fils électriques par l’établis-
sement d’un court circuit électrique dans ces fils produit des éclairs
utilisables en photographie.

Stéréoscope classeur. N° 189835. Loiseau L:, à Paris. — Les plaques
à vue venant d’un magasin placé au-dessous du niveau des oculaires sont
poussées une à une devant ces derniers et ensuite dans un magasin placé
au-dessus des oculaires, ces magasins étant interchangeables.

{1}

 

 

 

   

 

A CO AT
PARIS

  

D Dernières Nouverutés des ES HACHENSTEIN

Les célèbres jumelles, Mackenstein, simples stéréo et stéréo-panora-
miques, ‘ainsi que les chambrès et foldings peuvent recevoir les nouVeaux chassis,
créés spécialement-par M. Mackenstein pour l'emploi des plaques autochromes
de tous les formats en usage.

Ils se trouvent immédiatement au foyer sans avoir besoin de retourner le
verre dépoli ni de modifier le réglage de l'appareil. PR

Les châssis 6X18:peuvent recevoir à volonté, soit une plaque 6X 13, soit
deux 6X6 1/2, les 8X16 allant sur nos jumelles stéréo-panoramiques 8 X 18, recoivent
une plaque 8X16 ou deux 8X8.

Ces châssis sont complétés par la nouvelle cuvette Mackenstein, permettant
de développer les plaques autochromes en pleine lumière et sans employer de
manchon. (Breveté en France et à l'étranger). ;

: 45/107 o/12 6/13 8/16 ou 8/18 r3/18

 

 

Chassis SPÉCIAUX AN ne 0, fri 10 10 12 14 20
Nécessaire étanche à la lumière ayec cuvette 25 25 80 39 30
Pince, tubeet entonnoir caoutchouc. © fr. | 5! :5 5 5 5

Magasin de vente : 7, Avenue de l’Opéra, 7, PARIS.
Demandez les Propos sur la Photographie, préface de M. G. Balagny, traité complet de Photographie pratique
Utile à tout amateur quel que soit l'appareil en sa possession. L'ouvrage richement illustré : fr, 1.25

É vente aux Etabliss. MACKENSTEIN, chez tous les libraires et dans les gares. Téléph. 29-03. Catal. illustré n° 10 G sur demande

rs J

Photographie des Couleurs

 

 

 

 

 

 

 
 

_ d'Optique et d'Astronomie

Maison fondée en 1855 s M U N I C H

ORTHOSTIGHATS 1: 68t1:7

… Dnjectifs Anastigmatiques

Universels à lentilles collées

nl -

 

CINQ SERIES

Angle de champ 80 à 110°

 

 

Appareil de puce e en métal, #12 on.

. avec objectifs: ee
© oRTHOSTIGMAT 1 : 68
-ou UNOFOCAL 1 : 6
sans obturateur Compound
ou Koslos

RE

 

ru, Re

_ Filtres jaunes instantanés |
CLAIRE : 2 fois la pose. 7 FONCÉE : n fois Va: pose: !

Papa fra f ra (inf raqrafr(t Je (Se (ES s S)3T)At) SATA SAS DA DFE RE

à Ç. :STENHEIL Sühne

 

 

 

 

 
rue Saint-Jean, 70:

Inventions nouvelles dont les titres ont été publiés par le
Gouvernement le 21 Janvier RU

$

Anpatell de projection. N° 21564 Levèque (A.) à Tourcoing
(France). ! me
Appareil de projection. N° 212060. Holz (A. Holz (P.) et Schrei-
ner (E.) à Uj. Arad et Budapesth (Hongrie). LA Je

 

| Paquetages de pellicules photographiqués plans, N° 212064.
| Schneider (J. G) à Würxburg (Allemagne).

Procédé d’impression. N° 211030. Farbenfabriken vormals Fried:
Bayer et C°,.à Elberfeld. (Allemagne).

Appareil pour. développer à ia lumière du jour. N° 211006.
Hamburger (A)'et Imhof (E-):à Vienne (Autriche).

Pied télescopique pour Supports de tou$ genres. No Borse —
Fischer (O.-R.) à Barmen (Allemagne).

H..BELLIEN]

 

   

17, Place Carmot. , Fe NANOY.

| PARIS 100 — GRANDS PRIX | . HANOÏ 1902

Jumelles BE EL [EN I
: Simples, Universelles et Stéréoscopiques

Avec décentrements identiques des viseurs et
des objectifs. 3

 

Visée horizontale. à hauteur-de Poil.

Grands angles interchangeables À volonté:

*w Félé-objectif permettant la prise des vues à lon-
‘pue distance, äjustable sur tous les modèles.

DEMZNDEZ
les ,Notes Photographiques illustrées
100 pages. — 280 illustrations. — Prix 2 francs.
Catalogue seul franco.

 

 

 

 

Communiqué. à Za Revue Internationale de Photographie; par l'Agence
de Brevets et Marques de Fabriques, Jacques GEVERS & C°, à Anvers,

Constriieteur, da? Instruments de Précision F

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

CATALOGUE
116 et

Note explicative
parus en

 

langue française

- mm F -
LINEAR" sont
ANASTIGMAT -UNIVERSEE a sa procurer
Haute luminosité F 4,5 gratis et franco

,
Images brillantes même partemps couvert \ ).

Optique Rietzsehel

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

APPAREILS PLIANTS

 

« Dimensions : 9X12X14,5X 11,3 eue |
ae CE » REFORM MINIMUM CLACK“

or Appareil à main et de poche universel

 

 

 

Établissement Optique

À. H° RIETZSCHEL, G. m0. b. H. MUNICH

Représentant : Charles KAMP,
53, Rue de Danemark, 53 — BRUXELLES — Téléphone 8739
En vente chez : I. B. R. LABARRE, rue du Midi 150, Bruxelles:
Hh. BROOTHAERTS, rue Henri Maus, 37, Bruxelles.
J. DECLERCQ, rue de Flandre, 9/ Gand.
Comptoir général de Photog., chaus. de Malines, 32, Anvers.
G. DESSE, rue Emile Cuvelier, 28, Namur :
ES et dans toutes les bonnes maisons de fournitures photographiques. #3

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

SUPPLEMENT A LA
REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE
81 Janvier 1909

 

Achos et informations

Congrès International de photographie: de 1910. — Le
prochain Congrès International de Photographie se tiendra à
Bruxelles en 1910. Organisé par la Commission permanente des
Congrès Internationaux de photographie, d'accord avec l’Asso-
ciation belge et l'Union Nationale des Sociétés belges de Photo-
graphie, ce 5° Congrès promet d’être des plus important. Il
comprendra trois grandes sections :

J. Section scientifique;

IT. Section technique;

III. Section documentaire et bibliographique;
dirigée chacune par une commission spéciale de préparation.

Les propositions, mémoires et communications peuvent
être adressées à la Société Française de ‘Photographie, 51; rue
de Clichy à Paris, pour la section 1;°à l'Association Belge,
Palais du Midi, à Bruxelles pour la ‘section Il; à l'/nstitut
International de Photographie documentaire, 1, rue du Musée,
à Bruxelles, pour la section Ill:

La cotisation de participation au Congrès a été fixée à
dix francs et donnera droit aux publications.

*
* +

. Presse photographique. — Depuis le 1% janvier. 1909
Der Amateur (Vienne) la revue mensuelle! dirigée par M. Sieg-
fried Wachtl, a pris le titre de Kamera Kunst et parait trois

fois par mois.

*#
* Le

M. le D''Reiss dé Lausanne"? dbañdonné la direction du

Journal Suisse des Photographes dont la Rédaction a été reprise
par M. le docteur Ed. Mallet.

*
6 +

 

 

 

 
Sous-le titre de Xinema paraît à Paris. un nouveau journal
hebdomadaire consacré à l’industrie cinématographique. Rédac-
tion et Administration: 33, Chaussée d’Antin.— le n° 50 cent,
Abonnement pour l’Union postale: 12 fr. 50 par an.

*k
* *

La Société de Photogrammétrie de Mienne, a entrepris
la publication d’une intéressante revue : /nternationales archiv
für Photogrammetrie. Les 2 premiers numéros ont paru en
mars etjuillet: 1908: L’abonnement.annuel (4, .fascicules) coûte
25 francs.

La. publication .est rédigée, par M. le Prof. Ed. Dolezal,
et est iéditée par. M. C: Fromme, Vienne, Il/x Glockengasse, 2.

*
KO

La Rédaction de la revue internationale Za Fotografia
Artistica est heureuse de nous informer que son directeur
M. Annibale Cominetti vient d’être décoré de l’ordre de la
Couronne d'Italie. B

Cette nomination que S: M: le Roi a faite sur la propo:
sition de S. E. le Ministre de. Pinstruction Publique, est un
hommage tout spécial. à l’œuvre que son directeur accomplit
depuis nombre d'années! dans le champ de l’art avec un désin-
téressement lét une modestie. qui n’égalent, quela valeur et
l'importance du succès obtenu.

*
NN

La Presse photographique a été particulièrement éprouvée
dans ces derniers temps; depuis moins d’un an, elle a perdu
successivement : M. Horsley ‘Hinton, l’éminent directeur de
The Amateur photographer de Londres; M. J. Maes d'Anvers,
qui publia: pendant trois ans : La Photographie Pratique ; et,
en Allemagne M: W: Knapp, l'éditeur de plusieurs belles revues
et d’une :bibliotèque photographique très importante. |

«
x *

. Encore une Revue qui disparaît. — Une circulaire du
15 janvier. 1909, nous informe que la Société, Photographique
de Touraine, réunie en Assemblée, générale, a décidé la, sup:
pression de son bulletin. Ce nouveau décès doit frapper tous
ceux qui suivent attentivement le mouvement photographique

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

VII

Nouveauté - 1908 - Wiünsche |
AFPI 10415

SES GRANDS AVANTAGES :

. Couvre la carte postale;
Double tirage;

. Décentrement de précision :

. Epaisseur seulement 5 em.

. Chaque pièce de l'appareil

est un chef-d'œuvre de pré-
cision.

API 10*15 cm.

est

l'appareil idéal

FR Me FRANZ TALBOT 135, avenue de la Toison d'Or

BRUXELLES

Emil Wi h Société Anonyme pour R £ k près de
ins Bi Photographique, QIC Dresde

 

 

 

Optique pour la Proj ection

se NOUVEAUTÉ
U OS C LENTILLES: CONDENSATEURS
de verre optique Crown, absolument sans
; couleurs. Ieilleur exploitation de la source

lumineuse, images plus brillantes.

CT  Hous livrons dès en monture.
maintenant nos CONUENSUNQUTS DOUDIES et THIDIES uvre avec
N\ fermeture dite baïonette avec ces nouvelles lentilles de verre sans couleurs,
= jusqu’au diamètre de 160 mim SANS
majoration de prix.

Les Objectifs BUSGH

pour la Projection

sont reconnus les meilleurs

Objectifs doubles, achromatiques pour la projection en 19 foyers.
Obiectifs doubles, achromatiques pour la projection assurée
LION en 16 foyers.
Objectifs oies, achromatiques pour la projection et d’agrandissement pour 6/8, 9/12, et 13118 cm.
Demander notre liste d’optiqüe pour la projection
En vente dans foufes les maisons de fournitures phofographiques
Nous indiquons des fournisseurs sur demande.

Emil BUSCH 1.6, Société d'optique, RATHENOW

    

 
     
           
   
  

 
 
   
 

 

  
  
 
 
 
 
  

 

 

 

 

  

 

   

 
 

 

 

 
Ë

gives 5 RS
SR RC È SET

RES PPS SNS:
: Ÿ.

NUS

ra D ASE nn np TEL a TD NE
= Ro A mn NE À
DD Y DU LU WAY D,

ner Gants

IVIN

A NE RE TS NN NS
= SRE SNS ESPN ES ESS

   

w DUT Ur NS

 

 
  
 

PERTE
Levis

| Etablissement d'Optique |
… J H DALLMEYER, Le.
age ts DEMLONDRES
DEUX GRANDS PRIX, Exposition Franco-Britannique, Londres 108 |

CNE

PAR Po PL
PR I PRET

PRE

EXERE: PRES SRE NS

LE

 
 
  

19,
6e,

l OBJECTIFS : Anastigmatiques

REA |
Th

  
   

Rectilinéaires

VS EE,

à Portrait et :

SENS USER,

D Taé-Objectits

l'ami mimiméiam.:
à
%

| CHAMBRE à MIROIR de 1 CHOIX

—— tp ee

  
  
  

Agence générale pour la Belgique :

Maison VVE S, GECELE Téléphone 1582
 — 86. Marché-aux-Herbes — BRUXELLES . |
RAR A AS A LAN ARS

 

RAR ARR ARR PR RO
à RAR RARE NRA A A ENV ERNENENSNS

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

FRE CAMERA. FABAICS

CARL SCHMINCKE &° C°
éoeocecoocvese FREIBERG i. S a. eesescesecese
111111. LA PLUS GRANDE
| DB BUT 2 FABRIQUE: SPÉCIALE

POUR

© CHAMBRE À PIED

«9%
0e
‘à

   

Représentant général pour
* la ‘Belgique et: la Hollande :

ALFRED BASLER

54, rue du Marais, BRUXELLES

Sn
Rocoooccoceccc000000e

PAPIERS M PLATINE ol je \ACDBI, les méleurs du non!

_ Procédés : sans RE lanscmont à révélateur. à froid.
ee Tons ; NOIR, SÉPIA.

Préparation : sur papiers de RIVES, de WHATMAN, papier JAPON,
‘à grain pyramidal,

Grande Nouveauté : PAPIER MERCURE (Platine Séphs

É Papiers, Solutions, Sels, Pinceaux pour préparer
* les Papiers au Platine.

Chloroplatinite de _potasse bon hate

13 cl RICHARD JACOB, Thurmstrasse, 73, ot W. (Allemagne).

 

 

  

  

f =. tie ur sur demartle: BONNAL, 8, Chemin de LArifiprins Marseille CTI

 

 

 
 

 

P laques Marion
Exigez.chez vos fournisseurs d'articles photographiques

la plaque Marion

la ‘meilléure plaque anglaise connue de nos jours

 

| Rapidité Netteté Manipulation facile

 

 

Prix: 9XI2à fr. 2.00  13X18 à fr. 8.75
Extra minces : 8X9 (pour Bellieni) à fr. 2.20

PLAQUES MARION

| Agent général pour la Belgique :

Edm. BASTYNS
Rue des Tanneurs, 29, ANVERS k
_ é

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

| Papier Albumine Mat sensibilisé

Papier Rives Carton Empire
12, 15, 18 Kilos lisse et rugueux, blanc et chamois

Papier Vergé Carton Gravure
| Plan et chairois lisse, rugueux et extra rugueux,
| blanc et chamois.

l Papier à Grain Carton Vergé blanc

| fin et gros

| Pani Cartes Postales
apier Japon lisses et rugueuses, blanches et chamois

+ donnent des résultats artistiques dans tout bon bain de virage.
, Remplacent les papiers au Platine et au Charbon.
Pochette d’échantillons assortie à Fr. 1.25
Aux Amateurs nous recommandons nos Bains concentrés d’Or,
de Platine et virage Chromo (tons bleus, verts et rouges).
Papiers appliques en couleur et Presses à gaufrer.

TRAPP & MUNCH G. m. b. H. FRIEDBERG, Hesse

Fabrique. de Papiers photographiques, près Francfort s/M. Allemagne.

man: ALTO. BASLER, 54, Rue du Muruis, Bruxelles
© de en de 3

 
   
  
 
  
 
 
 
 
 
 
     
 

 

 
 

 

 

 

 

 

‘AUalu2)991Ip 19-Xn29 suoAoaus
SNOU ‘SUOJINUEUID Sp JUalis$p Mb ‘sassoiaqu -xne : sanbiyde1Sojouyd
SEPMEP SPUEUHEU XNE JSS91pES ajjinoa uonb-‘sympord sou snoz m04

‘AusSir,p 2inmoiq ne ‘oysuiy founed no ‘uiplopo) us ‘opd4 sejeysod S93187
‘ood-nésou-totded nésAnou à] Suep ‘Syeyied

SAQIUEU SUN p SaUN91 SUOANOIJ S9] suou ‘Jorded uoq un e suopuewap snou
enb sogrenb se] saino ] ‘ojnesAnON 21aiuiop ef 159,9 ‘29dA4-m889N-10rdeq

‘SjuowossipueiSe inod uoq js fr ‘yunf
ous AS 9j side p onbriqez jse 1oided 27) ‘que$ue,p oinwioiq ne ‘o9d-10rdeq

‘19ddof349p inod juerp22xe 39 nesanou 1n0] Jorded un 159,9 “o9d4-101de8q4

‘JEU ISSNE Ji} 2S I] ‘2W913X9 jue1q
un;p je1d09 æ loidéd un 3597 ‘ouejq 2 2so1 ‘oosusd 0311-09 d14-101deq

ouned ne 1oided 9j sj1odder saj snoy snos soeçd
“Wu [LS Sioided sep inojou 9j 39 Joimoid 91 fsua3sny9-Je-201deq

‘Jeu ISSne onbriqez es 1eided 27 ‘98exy
2p Uieq 9j 1nod Jo Soiedos sureq sop inod uoq 359 Jj Ssouue son$uor
2p sindop-sjeqpnsoi sino[pow saj auuop e mb 32 andai JUaUa OS IoAIUN
‘eunopun joided un 359,7 ‘osoi 39 sosuod, ue|iq *29d{-uIpIOT9-101deq

: 894809 9] SUED JUS] Ja juoj Sonbiydeafojoud suorded ep salungy senblugu] s97.

“H-UOSAIQ aljdnd 1e1SIydnIé0I0ud
LNH] aJ61U112N

‘PINESANOU JIRIUOP JO42839p r 99da-J0rde4

 

‘o1e3s0d

©7489. Ed Jopuemop ve
é ‘JUOUI9)1n2813
; enpuedor ojjonsusuu SnA9

*sonblqd
=8180304d siordeq op
- SolunoX sonbriqua4 sep

«SATTIANON"

SI ZoSr]

|

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 
XIF

VOUS AUGMENTEZ DE 100 :/.
. LA VALEUR DE VOTRE APPAREIL

en:le munissant d’un châssis-adapteur utilisant le

FILM-PACK ,,PREMO“

dont les pellicules se chargent en: plein jour.

 

 

 

Un Un
Châssis Châssis-
Adapteur - Magasin”
9X12
et .
7e contenant
“res ue te
Pelioue. Plaques de .
laires

verre
ri 6

:
+

 

PRIX COURANT

Le Châssis-adapteur pour recevoir les films-packs : 8><10 1/2 em. . . .. . . HS 6.50
Le Chassis-adapteur pour recevoir les-films-packst 0>x<12 em. . : 20 à: | © * ; 8.—
Le Châssis-adaptetir pour recevoir les films-packs 814 em, . : . QUES PEAU 8.50
Le Châssis-adapteur pour recévoir les/fllms-packs 10 >< 12 da Cm Nr NRA 8.50
Le Châssis-adapteur pour recevoir les films-packs 12><16 1/2 cm. . . . ST ere 9.50
Le Châssis-adapteur pour recevoir les films-packs 13><18 cm. . . 9.50

L'adaptation de’ce châssis sur lés'appareils nécessite un ajustage dont le prix estétabliselon l'importance du travail à exécuter

EN VENTE CHEZ:

     
 

Développe- S
ï ment d. KO DAK L
automatique | 36, Rue de l'Ecuyer
des 59, Mont. de la Cour
pellicules

| BRUXELLES
du Film-Pack au moyen

 

et dans toutes
© les bonnes
de la Cuve Premo. … D,  lMaisons de |
z ‘fournitures w
+ Notre livret } iques
a : hot: l S
4LE FILM-PACK PREMO* AE monde |

-gratuit-sur- demande: entier.

 

 

 

 
VSCHII

 

 

 

 

 

  
      

»IMPERIA

APPAREIL % DOME TIR E

L’,lmperial“ fut vraiment le
premier appareil à triple tiragé
mis en vente à un bas prix. Il
fut reçu ‘avec un enthousiasme
universe), et l'énorme succès qu'il
asobtenu etla grande popularité 4
dontiljouit, conduisirenthientôt na- W£
turellement à l'apparition d'autres :
instruments bon marchéàätriple tirage.

[#,,Imperial" s’est néanmoins tou: …
jours maintenu au) premier rang, ef
ses fabricants. peuvent proclamer avec
droit qu'ils furent les premiers à intro-
düire à très bas prix la plupart des
caractères spéciaux mentionnés ci- CSSS L

TRIPLE EXTENSION VÉRITABLE:

SOUFFLET PEAU A EMBOUCHURE

LARGE ET PROFONDE. … masi
SUPPORTS À SERRAGE AUTOMATI- AVERTISSEMENT :

QUE DÉTERMINANT, LA PERPEN- AI FEES À itieleurs sont priés: de: vérifier
DICULARITÉ DE L'AVANT ET DE || si oct méntionné sur: + corps de l'in:
L'ARRIÈRE. strument une notice * Lportant les mots
LARGEUR ,EXTRÊME.DU DEVANT... : f 5 Thornton -/Pickard, Triple Extension,
LE DEVANT MUNI DE CRAMPONS 4". ||! .fmperial': : *
! SERRAGE AUTOMATIQUE. D'autres one ont rendu tn “hom-
| DÉCENTREMEMT VERTICAL INDÉ- mage sincère à l’excellence.et à l'effica-
PENDANT DU DEVANT, S’UTILI- cité dé'notre:} Imperial“, en, contrefaisanti

 

Etoision. To eme
"pour ne dimension.
de 13X18 Cm.

 

 

 

 

 

SANT AU PLUS COURT FOYER. ….1||. son. apparence ‘extérieure, mais\il nya
FOURCHE EN CUIVRE AU DEVANT vraiment que l'appareil original qui puisse
SUPÉRIEUR. : . donner satisfaction. La seule garantie
DÉCENTREMENT LATERAL AVEC: e[[r pour l'acheteur: ssl d'insisterpour, voir
ARRÊT AUTOMATIQUE. * Alle nom: Thornton-Piékard# tinsérit: Sur

la plaque. Une plaque avec nom se trouve

\ tégalement,, sure pied et le châssis.
Pour quoi “achèter un appareil de fabri-
cation inconnue, ou de médiocre réputa-
tion, quand en peut obtenir pour le même

Voilà les caractères que l'opérateur trou-
vera inestimables dans lé cours dé son
travail. Les autres avantages d'ordre infé-
rieur incorporés dans l'appareil Sont trop
nombreux pour être mentionnés spéciale- Thornton Piekard”.
ment ici, mais ces mouvements suffisent DER CRaE
pour le faire connaître commele meilleur -. CEnom ER as ie photographique est
des appareils à prix modéré. Dé aussi bon qu’ une BASE:

Appareil avec lentille T.-P. | Appareillavec Beck | Appareil avec lentille T-P | Appareil avec Beck

 

 

 

Pantoplanat 18X18 cm. N symétrique 13x18 cm. nRectoplanat* 13X18 em. À symétrique 18X24 em.
Fr, 120.— Fr, 115, Frs 53e Fra.26 5%;

 

 

 

 

 

 

 

Nouveau Catalogue envoyé franco. sur demande.

The THORNTON- PLCKARD nc. ie Min En

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

XIV

 

K

 

 

 

 

 

 

     

AZ

E Le L () J
4 Murers’ Express
Eaigerla signature Diplôme d'honneur à Milan 1906, | Médaille d'Or à Paris 1800

ci-dessus. et Hautes récompenses aux! autres Expositions
ref dem

Plus de 70 Modèles différents : à Boîtes et Pliunts

— Nouveauté pour 1907 e--

Appareils à Obturateur des Plaques

 

Modèle DN° plaques 6,5X9 ...…. Fr. 75

ADR VON des CS
3 ADO SSL HU ten , 95
ne DA SR » 150

Appareils pliants' pour plaques-pellicules
et film-pach. avec objectifs Murer-Zeiss,
Koristka-Goerz et avec obturateurs Murer:

Unicum-Koilos. Rs Le

   

 

 

 

Demander le Catalogue, qui sera envoyé Yanco, à Murer Frères, Milan
£UE, q y
SE PRE TD EE Ÿ

 

 

 

 

 

 
X1

 

 

  

 

 

 

 

à ‘099799 1Ip 19-XN99 suoAoAu»9

SOU ‘SUOJjUEUS9 Sep qjuonsop-mb ‘sossoioqur xne : Sanbiyde18ojoud
SOPHIE, Spueuoleu XNE J9S$91pES eJfnoA uo nb. ‘sympoid sou sno 1n04
‘9ANESANOU 21IUISP ‘9U2EI9p v 29d-101deq
"Ju931ep 21ntuo1q ne ‘os ‘ounejd no ‘urproes ue ‘epd soresod sozies
mu “asdneSou-orded nesAnou 9] suep ‘oyreyred
2419IUEI aun,p SIUn?1 SUOANOI S9] Snou “roided uoq un € suopuewop snou
enb sagrenb Sa] sono, ‘enteanoN o1eiuiop ej 752,9 ‘op dA-p3v89N-1091deq

‘Sjuawossipuei$e 1nod uoq 7s2 1 ‘yunf
au9s4s a[ saide,p onbriqe] 359 1o1ded 25 ‘juoSae,p oinwosq ne ‘o9d4-11deq

‘42ddofs19p mod juatooxs 72 nesanou noy Jorded un 3529 “o9d-1o01deq

‘eur ISSNE. JE} 9$ I] ‘2W91JX9 JuEIIIIQ
unp de1dos & Joided un 3599 ‘ouejq Je esoi ‘assuod Sozsniv-09d-101deq

ounerd ne 1o1ded 5j sy1oddex so snoy snos soejd
“Wei [] ‘Sem sioided sep inojou af 39 Joruoid 91 Ssuozsty9-jey-0rdeq

‘eu ISSne onbriqez os 1orded 29 :28exy
op ureq 9j inod je soiedos sureq sp imod uoq j59 I] ‘soouue SanSuO]
op Sindop Ssjeynsoi simofow se] ouuop e mb 3» 9ndas JU] 2SIOAIUN
‘euuopun Joided un 352,9 ‘osoi 19 sosuod ‘uejuq “op dA=-uiprope)-11dEq

: 89J8LLU0S 8j SUBP JUSAM j9 juOy sanbiyeAOjoud suoided ep seiungy Sanbiiqe4 97:

U-UDSAIQ AlldNd JUSIHÉNOIOUd
UaNHUDI AéIUIAN

 

F ‘o[e3sod

07189 JE JOpUEMOp ET
“quowojrn3v13
enpuedor oyjonsuom onA9

*sonbruqd
=8180304d siordeq op
SoIun9% SonbriquA sp

«SATTIANON"

S9I Zosr]

 

 

 

 

LEE

  

 

RS

  

N20SUQ JL UQ

SIHMAIDOLOU

     

 

 

 

 

 

 

 
 

XII.

VOUS AUGMENTEZ DE 100 :/,
LA VALEUR DE VOTRE APPAREIL

en le: munissant d’un châssis-adapteur utilisant le

FILM-PACK ,, PREMO“

dont les pellicules se chargent en ‘plein:-jour.

 

 

Un Un
Re hâ si :
Ghâssis- Châssis
Magasin
Adapteur nn
et
144 "
contenant
Clichés que 12
Pellicu- Plaques de
Jaires verre
3 3
PRIX COURANT
Le Châssis-adapteur pour recevoir les films-packs 8><10 1/2 em. . . : , . , , , 6.50
Le Chassis-adapteur pour recevoir les films-packs”9><12 em. . . . . , . . . . 8.—
Le Châssis-adapteur pour recevoir les films-packs 8><14 em. . . . 4 . . .  . 8.50
Le Châssis-adapteur pour recevoir les fllms-packs 10x12 1/2 em. . . 4 , . , . . 8.50
Le Châssis-adapteur pour recevoir les films-packs 12><16 1/2 em. ... . . . . . . 9.50
Le Châssis-adapteur pour recevoir les films-packs 13><18 cm. . . 9.50

Hadaptation de’ce châssis sur les appareils nécessite un ajustage dont le prix estétabli selon!” don du fravall.à à.exécuter

EN VENTE CHEZ:

    
 

 

Développe- :
TD
ment 5 KO DAK L
automatique || 86, Rue de l’'Ecuyer
des 59, Mont. dela Cour
pellicules BRUXELLES
du Film-Pack au moyen et dans toutes
de la Cuve Premo. RS
: fournitures
Notre livret i ;
,LE FILM-PACK PREMO: Pad
gratuit. sur demande. entier.

 

 

 

 
 

 

 

DE

REVUE INTERNATIONALE
|

Ancienne Revue Belge de Photographie
et
la Revue ,,Vers l'Art‘

PHOTOGRAPHIE |

|
réunies. | l

|

|

PUBLICATION AD DIRECTEUR :
MENSUELLE ILLUSTRÉE v ERNEST DE POTTER
ABONNEMENTS :
Édition complète de luxe . . . . . . . . . 4. francs par an

Edition simple . de » »

Étranger : 5 francs 50

XIII® ANNÉE , |
lil SÉRIE : TOME IV |
1909 : |

 

RÉDACTION ET ADMINISTRATION :

INSTITUT INTERNATIONAL DE PHOTOGRAPHIE DOCUMENTAIRE

1, Rue du Musée, BRUXELLES

 

DIRECTION : (ll

164, Chaussée de Haecht, BRUXELLES (Belgique) \

 

 
 

 

 

 

 

(05)(493.2)]

RES | t-

=

[

 

 

Revue Infernafionale

de Photographie

 
 

 
FRONTISPICE
G'POUR 1909

OMBRES ET LUMIÈRES.

 

Yperman.

 

 
FRONTISPICE
MH FOUR 1902

OMBRES ET LUMIÈRES.

 

Yperman.

 

 
6 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

de contact, un pourpre-violet : les deux colorants rouge-orangé
et bleu-violet ayant très peu d'affinité lun pour l’autre, ce
pourpre-violet n’occupe qu'une bande très étroite et c’est là ce
qui donne aux éléments bleus, distribués sous forme de lignes,
leur forme ondulée caractéristique. Les éléments verts pré-
sentent, de chaque côté, une zone latérale plus claire et tirant
sur le jaune.

En tenant compte des éléments violets-pourpres (qui ne
transmettent qu’une très faible partie des radiations correspon-
dant à l'extrémité du spectre), nous avons dans la plaque
Omnicolore environ 288 éléments colorés par millimètre carré,
soit :

Rouge-orangé . . . 72 Mer roule e2

Bleu-violet.. 2. .::72 Violet-pourpre . . . ‘72

 

Les couleurs choisies pour la préparation de ce réseau
différent sensiblement de celles qui ont été adoptées pour les
plaques Autochromes, le vert est en particulier plus Jaunâtre
et le bleu tire moins vers le violet.
| Le réseau des
plaques Oimnicolores
présente une:très
grande transparence ;
il est, en outre, d'une
extrême solidité, qua-
lités qu’il doit à son
mode de formation
sur une couche de
gélatine que des ma-
nipulations  successi-
ves ont pour effet de
tanner fortement et
de rendre absolument
insoluble.

L'émulsion des
plaques Omnicolores
est sensible à toutes
les couleurs du spec-
tre, jusqu'à l'extrême
rouge; elle présente
toutefois, dans le vert,
Matin d'automne. H. Limbourg. UN léger minimum qui

 

 

|
|
 

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 4

pourra être mis à profit
pour le traitement des pla-
ques en lumière verte atté-
nuée, et dans le bleu et le
violet un maximum commun
à toutes les émulsions au
gélatino bromure et qu'il
est indispensable de com-
penser par l’interposition
d’un écran jaune au moment
de la pose.

La lumière transmise
par l'objectif devant impres-
sionner la couche sensible
après avoir été analysée
par le réseau polychrome,
les plaques doivent être
mises dans le châssis la
face verre en dehors, c’est-
à-dire tournée du côté de
l'objecuf;- de ce fait : là

couche sensible se trouve Méditation. R. Coppieters ’t Wallant.

en contact avec le fond

du châssis et il est prudent, pour éviter les frottements et les
égratignures qui pourraient être produits par les ressorts des
châssis, d’interposer un léger carton noir entre la plaque et le
fond du châssis.

Il est bon, avant le chargement des châssis, de nettoyer
le dos des plaques avec un linge sec ou légèrement imbibé
d'alcool : nous dirons même que cette précaution est indispen-
sable, car les plaques portent au dos la trace de gouttes d’eau
provenant de l'immersion dans le bain panchromatisant ; ces
traces de gouttes d’eau formeraient sur l’image autant de taches
circulaires d’un aspect désagréable. Le chargement des châssis
doit être effectué dans l'obscurité absolue.

L'emploi de l’écran compensateur fourni par la Société
Jougla est absolument indispensable pour obtenir les couleurs
exactes du sujet. Cet écran peut être placé soit en avant, soit
en arrière de l’objectif : l'essentiel est qu'il ne laisse filtrer sur
les côtés aucun rayon de lumière blanche. Pour les plaques
Omnicolores comme pour toutes les plaques basées sur le prin-

 

 
8 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

cipe des réseaux polychromes, il y a lieu de tenir compte du
léger décalage produit dans la mise au point par suite de la
position de la plaque placée dans le châssis le côté verre
tourné vers l'objectif; ce décalage est de un millimètre et
demi, épaisseur du verre employé pour la préparation des
plaques. La correction de la mise au point est faite automa-
tiquement si on place l'écran coloré en arrière de l'objectif et
c’est cette disposition que l’on adoptera dans les appareils à
mise au point fixe. Dans les appareils à mise au point par
crémaillère, on pourra placer l’écran en avant de l’objectif et,
dans ce cas, il suffit de retourner la glace dépolie pour que la
couche sensible se trouve, lors de la pose, exactement sur le
plan de mise au point. Ces dispositions sont absolument les
mêmes que pour les plaques Autochromes ou Thames.

La question du temps de pose a une importance considé-
rable dans tous les procédés de photographie en couleurs et
un temps de pose correct peut seul donner les teintes exactes
de la nature.

Grâce à la grande transparence de leur réseau, grâce aussi
à la teinte relativement faible de l’écran compensateur, les
plaques Omnicolores possèdent une grande rapidité, qui per-
mettra d'aborder l’instantané lent avec les objectifs à grande

 

Î

 

LAON Ne IT) AN

Vieilles maisons. Lud. Fraeijs.

 

 
|

 

 

 

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 9

 

Henry Limbourg.

ouverture, pendant les belles journées d’été; elles demandent
une pose environ trente fois plus longue que les plaques Jougla
étiquette verte. Pour le développement, les fabricants recom-
mandent l'emploi d'un bain à l'hydroquinone-métol composé

comme suit :

Eau'distilée Rene EE ET Goo Ce à
Métol ses RTE Ut 4 gr.
Sulfite de soude anhydre Re Re 150 MEL:
Hydroquinone. . NE 2 gr.
Carbonate de potasse desséché : : : 30 gr.
Bromure de potassium. . LT ET:

Hyposulfite de soude (solution à 1/100).. I5 CC.

 
 

|

 

10 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

L’action de ce bain varie énormément suivant la tempéra-
ture de la solution et pour obtenir des épreuves réguliéres il
est indispensable que la température du bain soit comprise entre
15 et 18 C. Si la température est trop basse, le bain n’agit
pas dans toute lépaisseur de la couche et l’on obtient des
épreuves ternes analogues aux images sous-exposées. Si la
température est trop élevée, au contraire, le bain est trop actif

 

Le soir tombe. L. Fraeijs.

et ronge les détails dans les grandes lumières. La durée nor-
male du développement est de cinq minutes, et on prendra
100 à 120 cc. de révélateur pour une plaque 13X 18.

Pour le développement, on fait l’obscurité complète dans
le laboratoire, puis, la plaque étant retirée avec précaution de
son châssis, on donne un léger coup de blaireau sur la surface
sensible et on met la plaque dans le bain de développement;
agiter ensuite la cuvette pendant quelques secondes pour im-
biber régulièrement la couche et laisser le développement
s’opèrer pendant les cinq minutes. Pendant la durée du déve-
loppement on peut couvrir la cuvette soit avec un carton boîte,
soit avec une cuvette plus grande. Cette précaution prise, on
pourra éclairer le laboratoire, de préférence avec une lumière
verte. Au bout de trois ou quatre minutes, on peut examiner
la plaque à cette lumière verte très faible, à condition d’opérer
rapidement et de tenir la plaque au moins à un mètre de la

 

 

 
 

 

 

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 11

lanterne. Le dévelop-
pement terminé, laver
la plaque pendant 20
à 30 secondes pour la
débarrasser de l'excès
de révélateur qui ra-
lentirait l’action du
bain suivant, puis la
plonger dans un bain
de:

Eau distillée....1000 cc.
Bichromate de po-

tasse ou de soude...8 gr.
Acide sulfurique..r2 ec.

qui a pour but de dis-
soudre l'argent réduit
et d'opérer la trans-
formation de l'image
négative en couleurs
complémentaires en une image positive en couleurs naturelles.

Après avoir plongé la plaque dans cette solution, balancer
la cuvette pendant quelques secondes ; à partir de ce moment,
on peut s'éclairer à la lumière blanche et continuer les opé-
rations à la lumière du jour.

La dissolution de l’argent réduit par le premier dévelop-
pement demande environ deux minutes. Si la dissolution était
incomplète, on obtiendrait, au deuxième développement, une
image en partie positive et en partie négative ou bien encore
des traînées noires irrégulières. D'autre part, une action trop
prolongée du bain d’inversion ronge les demi-teintes et détruit
les nuances délicates.

Quand la dissolution de l'argent réduit est complète, ce
qui est facile à contrôler en examinant le cliché par trans-
parence, on rince soigneusement la plaque pendant une minute
environ pour enlever le voile jaune de bichromate (ce voile
peut être enlevé instantanément en passant le cliché dans une
solution de bisulfite de soude à 5 p. c.), puis on remet le cliché
dans le bain qui a servi déjà pour le premier développement ;
cette opération doit se faire à la lumière du jour ou tout au
moins en s’éclairant avec une source de lumière assez intense :
bec à incandescence, magnésium, etc.

 

Effet de neige. Dr Leun.

À

 
 

|
|
|
|

 

12 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

Dans ce bain, tout le bromure d'argent non attaqué jusque-là
noircira à son tour et l’image qui apparaît déjà en positif après
linversion prend plus d'éclat et de vigueur.

Il faut compter environ quatre minutes pour obtenir un
développement complet si l’on opère à la lumière du jour et
cinq à dix minutes si l’on opère à la lumière artificielle. Si le
développement était insuffisant, l’image baisserait lors du pas-
sage dans le bain de fixage.

Après le deuxième développement, l’image peut être
considérée comme terminée et comme il ne doit rester dans la
couche aucun sel d'argent soluble, le bain de fixage peut sembler
inutile : toutefois, le passage dans un bain de fixage acide
éclaircit notablement l’image et donne plus d’éclat aux couleurs.
Les clichés fixés sont d’abord rincés à grande eau puis lavés
à l’eau courante ou fréquemment renouvelée pendant vingt à
trente minutes. Un lavage prolongé n’a aucune influence sur
les couleurs du réseau qui sont absolument insolubles et résistent
à un lavage de plusieurs heures sans montrer la moindre
trace d’altération.

Les clichés peuvent être séchés, comme tous les clichés
ordinaires, dans un endroit sec, aéré et à l’abri des poussières.

Au cours du traitement subi par les plaques Omnicolores,
la couche de gélatine durcit fortement, sous l'influence sans
doute des tannants qui fixent les couleurs du réseau et cette
particularité permet d’opérer le séchage des plaques même
devant le feu. Cette propriété peut être mise à profit dans
des cas pressés et surtout en voyage.

Le vernissage éclaircit les épreuves, avive les couleurs
et en même temps protège la couche contre toute détérioration
accidentelle. Pour le vernissage des Omnicolores, on peut
employer la solution de :

Gomime/Damars este ED
Benzine cristallisable . . . . . . 100 cc.

Le vernis s'étend à la manière du collodion, en versant
le vernis à froid au milieu de la plaque et en rejetant l’excédent
par un des angles en ayant soin d’éviter les stries et marbrures.

Les chances d’insuccès sont peu nombreuses, grâce à
l'extrême simplicité des manipulations. Il peut arriver cepen-
dant que, soit par suite d’une appréciation inexacte du temps

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

Objectit universel lumineux pour tous les usages de la Photogra-
phie. Donne à pleine ouverture, c’est-à-dire avec la plus grande
luminosité, une image très nette jusqu'aux bords de la plaque

Le Double-Anastigmat Goerz augmente.
a considérablement la valeur de tout appareil.

La lentille postérieure seule, dont le foyer est environ le double
de celui de l'objectif entier, peut servir d'objectif pour payages:

Description Spéciale gratis.

En vente dans les principaux magasins d'articles photogra-
phiques et à la maison

Optische Aktien-
Anstalt _C. P: GOERZ Gesellschaft
OPTIQUE ET MÉCANIQUE DE PRÉCISION

BERLIN-FRIEDENAU 36.

PARIS LONDRES
22, Rue de l’Entrepôt 16, Holborn Circus E. C.
NEW-YORK CHICAGO
52, East Union Square Heyworth Bdg. ‘

Catalogue des objectifs ainsi que

 

 

des appareils (Goerz- Anschütz pliants, etc.) jumelles, franco.

 

B<

 

 

 

 

  
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

r. C00 Plumes eatrvoir

At OR VÉRITABLE
VALEUR : 2,Fs.. pour 4.fr. . PRODUITS ANGLAIS

Pour faire, connaître à tout le monde les avantages

du célèbre ,SAFETY“=—

Ce porte-plume/réserVoir en or vérit., a une pointe:de diamañt/indestructible,

 

dix années;hreliable, encre toujours prête, élastique, plaisir pour écrire.

 

 

 

 
  

Fabricants : MYNART & C, Ltd. 71, High Holborn, London W. €.

Contre remboursement. — Satisfaction garantie, — Agents démandés.

 

 

 

E

 

V

4

 

 
 

 

 

a
Appareils.de-Foche = —

es , Mvyosotis “

entièrement en métal

Le MYOSOTIS 6 1/2 X 9

Dimensions :° Longueur 11 1/2 em
Largeur 8 em. Epaisseur 3 em.
Poids : 450 grammes.

Cr | ER OBJECTIF anastigmat symétrique. Verax
me 7 EE F 6.8 de H. DUPLOUICH, diaphragmes
né. LU à mise au point jusque 50 cm., écran
jaune pour l’orthochromatisme.
OBTURATEUR à pose et instantané opé-
rantau doigtét à la poire. —:Accélérateur
de vitesse et frein pneumatique permet-
tant d'opérer depuis 1/100° de seconde jus-
que 3 secondes. — Verre dépoli. — 2 Écrous.

ne tout renfermé An un étui en peau. — 6 Châssis dans un étui en peau.

 
 
 
 
 
 
 

appareile6 1/29 Complet EE LAMPE ES MT ET franCs
LesMyosons NI RU Se lo

 

Les MYOSOTIS STÉRÉO, LE STÉRÉOSTHÈQUE

 

45X107 (format du vérascope)
Ÿ Dimensions :
Longueur:,180 .mm.; Largeur: 60 mm. ;
Epaisseur: 23 mm. ; Poids : 350 gr.

 

Prix avec objectifs rectilignes. . . 160 francs.
» Avec anastigmats yerax . : 250 ,
6X13
Dimensions: + :
Longueur : 158 mm. ; Largeur : 78 mm.; Stéréoscope classeur suppri-
Epaisseur : 30 mm. ; Poids 700 gr. mant toute manipulation, ame-
Prix avec objectifs rectilignes. . 195 francs. peur Cérans les oculaires, -la
£ : ÿ é vue désirée.
, avéc anastigmats verax . . 8310 , ; ?
| Existe.en

Le-6X13-avec décentrement en hauteur et 5 à
décentrement panoramique permettant de faire | 45 X107 — 6X13 — 8 1/2X17
également des panoramas 6X18 : -350: francs. Systèmetsür.

Le Myosotis est l'appareil COLONIAL par excellence. Mécanisme simple.

Maison PAIRMENTIEI
187, CHAUSSÉE DE WAVRE, 137 — IXELLES-BRUXELLES

4 Catalogues explicatifs envoyés franco.

 

 

 

 

2. He 12

 
 

|
|

 

 

 

ANVERS |

Edm. Bastyns, rue des Tanneurs, 99.

Comptoir Général de Photographie, 32, chaus:
sée de Malines.

J. Haesaerts (ancienne. Maison Marynen),
4, Place Teniers.

Van Neck,.10, rue Klapdorp et place de la
Comédie.

BLANKENBERGHE

De Clerca, Comptoir Général de Photographie;
86; rue Longue,

BRUGES.

De Clercq, Comptoir Général de Photographie,
28, rue Sud du Sablon

BRUXELLES.

Duhot, rue de Namur.

Gecele; 86, Marché-aux-Herbes.

The Photo Hall Ce, Rue Marché-aux-Herbes, 107.

Kodak Limited, 86, rue de l'Ecuyer et 59, Mon-
tagne de la Cour.

Maison Léon Bovier, 168, boulevard Anspach.
Maison Rodolphe, 39, Montagne-aux-Herbes-
Potagères, î

Parmentier, 137, chaussée de Wavre.
Articles pour la photographie. = Projections
lumineuses, 7, rue de la Madeleine.

 

SCHAERBEEK-BRUXELLES
Widy, 86, place de la Réine,

. CHARLEROI.
Renoirte, 8, rue Charles IT (Montagne), tél. 687.

GUIDE DE L'ACHETEUR.

Principales Maisons de Fournitures Photographiques.

 

 

 

GAND.

De Clercq, Comptoir Général de fournitures
photographiques, 9, rue de-Flandre.
Duhot, 38, rue de Flandre,

 

LIÉGE.

H: Piron, Place Saint-Jacques, 9
Würth, photographie artistique et industrielle,
66, rue Louvrex.

LOUVAIN

Van Grinderbeek, 28, rue de Namur (en face
de l’Université).
Van der Veken rue de la Station.

MONS.

Charles Mathieu-Durieu rue des Capucins, 9.

 

OSTENDE

Photo-Dépôt, 51, Ruë Longue (Coin; de la rue
de Flandre).

 

TOURNAI.

Carlier, rue du Bourdon St. Jacques.

 VERVIERS. |
Gilon: 23, Pont St. Laurent téléphone 880.

VILVORDE
J. Buys-Van Genk, 150, rue de Louvain.

 

 

 

# Cr 2
LE MOIS LITTÉRAIRE
© ET PITTORESQUE sa

PARIS : 5, Rue Bayard, 5

Un:An ; 12 francs.
Le Numéro : 1 franc net.

æ Olas—

x

LE MAGASIN s9 59
5 sa PITTORESQUE

Revüelfondée! En 1833

Union postale : 18 francs.

53, Rue Monsieur le Prince

 

— PARIS =
LS) +

 
|

 

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 13

de pose, soit par suite d’un développement insuffisant ou trop
prolongé, de l'emploi d’un bain trop froid ou trop chaud, les
images laissent à désirer, soit au point de vue de la valeur
des couleurs, soit au point de vue de la transparence.

Les clichés qui manquent de pose ont une coloration
générale violette ou rougeâtre, suivant que l'écart est plus ou
moins considérable. Les couleurs paraissent en outre comme
enfouies sous un voile opaque d’argent réduit. Les épreuves
nuancées de violet ou de bleu indiquent un temps de pose
beaucoup trop insuffisant et il ne peut être question de les
améliorer. Pour celles qui présentent une teinte mauve ou rosée
| par trop intense, on peut essayer de les corriger en les trai-
tant avec une solution diluée de réducteur de Farmer (ferri-
cyanure et hyposulfite de soude), de façon à diminuer l’opacité
du voile argentique qui masque les couleurs et à dégager les
éléments colorés qui doivent être découverts sans détruire
cependant le dépôt d’argent sur les éléments qui doivent rester
masqués. Ce traitement donne une image faible qui peut être
renforcée au bichlorure de mercure et au sulfite de soude: si
la réduction a été opérée convenablement, c’est-à-dire si elle a
eu pour effet de détruire tout simplement le voile général qui
éteint les couleurs et les assombrit, le renforcement ultérieur
n’agira que sur les éléments qui normalement doivent être
È masqués et donnera, par conséquent, un cliché aux couleurs
vives et transparentes, mais dans lequel la teinte mauve-rosée
re continuera de dominer, en raison de l'insuffisance du temps de
pose. Cette tonalité générale peut être effacée en doublant
l'épreuve avec une plaque gélatinée très légèrement teintée en
vert:

Cette opération d’affaiblissement et de renforcement est
assez délicate, mais comme on opère sur des clichés qui seraient
| autrement entièrement inutilisables, l’expérience mérite d’être
tentée. Il faut laver soigneusement le cliché entre l’affaiblisse-
| ment et le renforcement, cela va sans dire.
| Il est extrêmement curieux d'observer comment la plaque

Omnicolore manquant de pose sélectionne les couleurs : dans
| une reproduction de tableau, par exemple, l'Omnicolore enre-
gistrera d’abord le bleu et le violet, puis le rouge et enfin le

vert; les couleurs brunes, obtenues par un mélange de vert et
de rouge seront traduites par du rouge si la plaque manque
de pose et les verts à leur tour viendront en noir. Avec une

 

 

BTS

 

 
 

14 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

pose normale, cette anomalie disparaît et les couleurs viennent
à leur valeur exacte.

Les clichés développés dans un bain trop froid ou pendant
trop peu de temps montrent, comme les clichés manquant de
pose, des images ternes dont les couleurs sont atténuées par
un voile général d'argent réduit. Le remède est le même que
pour les clichés manquant de pose.

Les clichés surexposés, par contre, tout comme les clichés
trop poussés au premier développement ou développés dans
un bain trop chaud, manquent de demi-teintes, les nuances
délicates sont absolument noyées dans le blanc.

Ce défaut, s'il n’est pas trop exagéré, peut être corrigé
dans certaines limites par un renforcement approprié. L'épreuve
est plongée dans :

BAUTSUNÉE SET en eo CC:
Bichlorure de mercure Rte Cet nee ET
Chlorure dersodiums 0e Ne R22 cr.

Laisser l’image blanchir dans ce bain, laver très soigneuse-
ment pendant une minute au moins et fixer dans une solution
à 5° de sulfite de soude.

Il est à présumer que, par la suite, les fabricants pourront
nous indiquer un bain de développement moins sensible aux
changements de température que le bain d’hydroquinone-métol
qui détient précisément le record sous ce rapport; mais, en
attendant, il est nécessaire de s’en tenir strictement aux indica-
tions et formules établies par les fabricants si l’on veut éviter
tout insuccès.

Le traitement des plaques Omnicolores est, du reste, si
simple et si facile que l'amateur le moins expérimenté peut
obtenir dès le premier essai une excellente épreuve en couleurs.

La principale caractéristique des plaques Omnicolores est
précisément l'extrême simplicité de leur manipulation et la
facilité avec laquelle elles supportent les traitements les plus
énergiques. Ces deux qualités les rendront précieuses à bien
des égards.

On pourrait être tenté de croire, à première vue, que le
réseau géométrique des Omnicolores est susceptible de nuire à
l'harmonie des épreuves; mais si l’on examine à la distance de

là vue distincte, soit à vingt ou vingt-cinq centimètres, une

 

 
 

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 15

épreuve 13 X 18 exécutée sur plaque Omnicolore, on est
vraiment surpris de voir le relief admirable de l’épreuve; quant
au réseau, il disparaît complètement et se fond totalement
dans l’ensemble des couleurs qui acquièrent ainsi un modelé et
une délicatesse véritablement extraordinaires.

(La Photographie des couleurs.) H. QuEnTN.

 

Le Quai vert à Bruges. Alb. Heyvaert.

 
 

 

| EE RON)

LES DIAPOSITIVES DE PROJECTION

Leur Préparation -- Leur Montage -- Leur fProjection
77.825

Cours pratique (sure !)

Un certain nombre de nos amis me prient de revenir sur
cette question si intéressante et de recommencer les causeries
d'il y a deux ans. Je me fais un plaisir de répondre à leur
désir, non pas en recommençant ce qui a été dit déjà, mais en
continuant l’œuvre d'enseignement restée inachevée. Ils pour-
ront relire avec fruit les notes publiées au Bulletin de la
Société *), dans les premiers mois de l’année 1907, et ils remar-
queront que mon dernier article se terminait par un à suivre

... qui n'a pas vu le jour. Beaucoup d’occupations absor-
bantes et un peu de paresse sont les causes d’un silence qui
s'est trop prolongé et que je romps avec plaisir.

Je crois avoir tout dit, quoique brièvement, sur ce qui
intéresse les plaques à tons noirs ; mais il me reste à traiter
des plaques à tons chauds, d'une émulsion plus fine, et d’une
impression beaucoup moins rapide.

CHAPITRE Il.
Plaques à tons chauds.

Je prendrai comme type une plaque Lumière. Cette plaque
est d’une excellente préparation, très constante dans ses qua-
lités; elle m’a toujours donné la plus entière satisfaction.

Exposition. — Elle peut être faite au ruban de magnésium,
comme le recommande Lumière, ou à la lumière du gaz ou du
pétrole. Je me sers ordinairement d’un bec papillon.

Impression au magnésium. — Pour un cliché d'intensité
moyenne, brûler 3 centimètres de magnésium au ruban de

(x) Voir la Revue Internationale de Photographie, février et mars 1908.
(2) Bulletin de la Société Havraise de Photographie.

RRESRENE ENEE—— —  —

 
 

 

     
  
   
   
  
   

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 1

2 millimètres 1/2 de largeur, et à une distance de 20 centi-
mètres du châssis contenant cliché et plaque.

Lumière indique un dispositif simple, commode pour ce
genre de travail. Il consiste à clouer deux planchettes : l’une
horizontale, l’autre verticale.

La planchette horizontale porte des divisions 15, 20, 25,
30, de 5 en 5 centimètres.

« La planchette verticale est perforée d’un petit trou à une
hauteur convenable (en regard du centre du châssis qui sera
placé de champ pour la pose) Ce trou sert à loger le fragment

 

Coin de Maison Dieu à Bruges. R. Coppieters ’t Wallant.

 
18 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

de ruban de magnésium qu’on y engage de façon que le métal

x

se maintienne à peu près horizontal.

Le châssis-presse chargé est placé verticalement sur une
des divisions, la glace face au magnésium.

Une petite lampe à essence, à flamme basse, sert à
enflammer le magnésium à son extrémité libre. Cette lampe
peut fort bien rester allumée derrière la planchette verticale
pendant le chargement du châssis.

Il convient de couper d'avance un certain nombre de
fragments du ruban de magnésium d’une longueur égale à
3 centimètres, et de compenser les différences d'intensité des
clichés par la distance du châssis au ruban, rapprochant le
châssis pour les clichés plus doux, l'éloignant pour les autres.

Je conseille de classer auparavant par groupes les clichés
qui s’équivalent ou à peu près.

Le ton des épreuves varie beaucoup avec la quantité de
lumière qui a frappé l’émulsion.

Aux quantités faibles correspondent des tons verdâtres ;

aux quantités plus fortes, des tons sépia, rouges, oranges ou
jaunâtres.

Avec le bec papillon, une pose de 1 minute à 20 centi-
mètres donne des tons convenables.

On fera les variations de distance avec les divers châssis
comme il a été dit précédemment.

Les plaques à tons chauds sont trop lentes pour qu’on
puisse utiliser la flamme d’une lampe comme avec les plaques
à tons noirs.

DÉVELOPPEMENT DE LA PLAQUE IMPRESSIONNÉE.

À. — Développement alcalin. — Le bain suivant, recom-
mandé par Lumière, m’a toujours donné satisfaction :
RAR OOo Ge
Sulite de soude anhydre. 0 00. Lou,
RdHOqUnOne ss 2 lo,
Biomurerde/botassium tete De
Carbonateñde potasse sec . 2 2

Ce bain, qu'on peut préparer en mélangeant simplement
les ‘produits à froid, en agitant jusqu’à dissolution complète et

 

 
REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 19

 

filtrant, se conserve fort longtemps, des années, en petites
| fioles pleines.

1 La plaque s’y développe lentement, et pour éviter un
travail fastidieux, on développe 4 ou 6 plaques en même temps.

 

Fixage. — Le fixage se fait dans le bain d’hypo à 15 °h,
en quelques secondes.

 

On remarquera souvent à la surface de l'épreuve fixée
des traînées constituant des taches. Elles disparaissent instan-
| tanément quand on immerge la diapositive dans une cuvette
| contenant de l'eau aiguisée de quelques gouttes d’acide.
l. J’emploie l’acide sulfurique.

 

B. — Développemeut acide. — On prépare la solution de
réserve suivante :

Ra Re Re RSS EST ton
Sulite dersoude anhydre 0 ere 200,
Bisulfite liquide du commerce . . . 75 ,

; Pour le bain de développement qui ne doit être préparé
. que le jour du travail, car il ne se conserve pas, on prend:

 

FAURE ANSE NE Ste RE OO CC:

LS: Solution de réserve précédente. . . 50 ,
AMIdOR Re SUR Re ea 2er

|: Bromure d’ammonium . . . . . . 6e
: Bisulite liquide en ee Soc,

 

Un bon lavage et passage au formol ou à l’alun de chrome
à
] termineront le traitement de la diapositive.

 

| Du virage des diapositives.

Les tons les plus avantageux qu’on peut obtenir avec les
plaques à tons chauds sont ceux qui se rapprochent de la
sepia; mais l’œil, à voir défiler sur l'écran ces tons chauds, se
fatigue plus vite, malgré tout, qu'avec les tons noirs, qu'à
mon avis, l'amateur doit avant tout rechercher. Les tons riches
de la sepia, intercalés dans la collection des tons noirs pour-
ront avantageusement, par leur apparition de temps en temps
sur l'écran, rompre la monotonie de ces derniers. On les
réservera donc pour certains effets spéciaux et comme, d’autre

 

 
20 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

part, ces plaques se prêtent fort bien au virage, on pourra en
modifier le ton et obtenir tel ou tel effet désiré.

Avec les sels d’or, ils donnent des tons fort riches, très
solides, et allant progressivement du bleu au violet. Un léger
virage au sulfocyanure d’or que je recommande tout particu-
lièrement donne de fort belles diapositives, d’un superbe effet
sur l'écran.

Pour les réaliser, on prépare les trois solutions suivantes :

Solution I.

Sulfocyanure d’ammonium. . . . . 5 Sr.
Fausses eee Re A NEToo

”

Cette solution finit par s’altérer au bout de quelque
temps et le virage se fait alors péniblement ou pas du tout.

 

Solution II

Hiyposulfite de soude mn eee I QT.
Eau dstilées ist rer SCO

Solution LIT

Chlorure d'or à ass cree ue 1/50

On prépare, au moment de s’en servir, le bain de virage
comme suit :

Solution ne SU 2 CC:
Solution Ie Re 2 cc.
SOIUTONMIE EE Sr enr CC:

L’addition de ce dernier, qu'on fait peu à peu, produit
une coloration rouge intense qui disparaît aussitot : le bain |
préparé devra être incolore.

La diapositive à ton chaud plongée dans ce bain vire
assez vite, et la tonalité bleue s’accentue en séchant.

Nota. — Ce virage est à recommander non seulement
pour les diapositives de projections, mais pour toutes diaposi-
tives, et celles qui, ainsi virées, sont exposées même au soleil,
résistent fort bien à son action. Il n’en est pas de même de
certains autres tons, et particulièrement des tons rouges obte-
nus ‘par les sels d’urane sur lesquels je reviendrai à propos

 
 

 

REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE 21

des papiers au bromure et dont je ne conseille pas l'emploi
pour les diapositives.

CHAPITRE Il
Montage de la vue de projection

Un récent concours m'a démontré par l’ensemble d’un
assez grand nombre d’épreuves, combien en général nos ama-
teurs négligeaient l’achèvement de la diapositive de façon à ce
qu'elle se présente sur l'écran dans les conditions les plus
avantageuses, c'est-à-dire en véritable tableau.

J'ai vu nombre de ces vues dont l'intensité, la tonalité
étaient parfaites et qu'on n'avait aucunement su faire valoir
par un montage soigné.

J'insiste donc auprès de nos amis pour qu’ils se montrent
moins indifférents à ce sujet, qu'ils se préoccupent davantage
de présenter leurs. œuvres dans les meilleures conditions de
rendement.

C’est tantôt la cache (quand on ne se borne pas à la
supprimer, à se borner à la simple bordure en papier noir,
qui réunit la diapositive à son verre protecteur), c’est la cache
dont l'ouverture est trop grande ou irrégulière, qui présentera
dans un de ses coins une partie arrondie et dans un autre coin
un angle droit qui aura été plus ou moins régulièrement dé-
coupé, et qui, par le fait de l’agrandissement à 30 ou 40 dia-
mètres, fera fort mauvais effet sur l'écran et enlèvera au sujet
une grande partie de son effet artistique; c’est ensuite des
différences de marge, surtout pour le haut ou le bas du sujet,
qui seront causes de la suppression d’une partie du tableau
par le bord du passe-vues; c’est encore le défaut d'indication
du titre du sujet représenté. (Qu'on n'ignore pas que la plus
belle diapositive perd à peu près tout son intérêt si l’on ne
sait ce qu’elle représente.)

C’est enfin l’omission du point de repère qui, dans l’obscu-
rité de la salle, doit guider le lanterniste. Un simple confetti,
mes amis, évitera de rendre ce dernier parfois perplexe, et lui
épargnera l’ennui de présenter à gauche ce qui est à droite,
ou pis encore de renverser le sujet, ce qui est toujours d’un
mauvais effet et gâte la séance.

 

 

 
T7

22 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

Donc, amateurs, pénétrez-vous de la nécessité d’achever
vos diapositives en les montant convenablement.

1° Ne négligez jamais la cache entre les deux verres. Les

x

formats les plus convenables à adopter sont 5X7 centim.
d'ouverture qui convient aux diapositives tirées à la chambre
par réduction de 9X12 ou format supérieur de nos plaques
rectangulaires, — et 7X7 pour les formats carrés des stéréos-
copes.

Je recommande de ne pas dépasser ces dimensions d’ou-
vertures de cache;

2° S'imposer de placer le sujet de façon que la vue ait
son plus grand côté (le côté de ro c.) horizontal;

3° Border proprement ;

4° Placer en travers une bande de papier blanc portant
le titre du sujet bien lisible; et si l’on y tient, une deuxième
bandelette collée du côté opposé et portant les mots, Collection
un lel;

5° Placer le confetti indispensable en bas et à droite de
la vue dont on regarde le sujet dans son vrai sens.

Tenez par son angle inférieur droit votre vue dans son
sens réel, telle qu’on voit naturellement le sujet représenté, et
collez le confetti là où se retrouve votre pouce;

6° Bien nettoyer la vue (suppression des empreintes de
doigts).

Nota: pour border les vues, on prépare économiquement
avec une solution de gomme arabique à demi épaisse, des
feuilles de papier (dit papier à aiguilles), qu'on découpe en
longues bandes, larges les unes de 8 c. 5 et les autres de ro
centimètres. Ces bandes sont ensuite divisées en morceaux de
10 à 12 millimètres de large, qu'il suffit d’humecter légèrement
pour réunir la diapositive à son verre protecteur, après avoir
disposé la cache et les inscriptions voulues, et même le con-
fetti, qui ainsi se trouve enfermé comme le texte,

Quant aux caches, je recommande les caches à coins
ronds qu’il vaut mieux demander à un marchand de fournitures.

Je recommande particulièrement aussi de ne placer le verre
de couverture que lorsque la colle qui retient cache, étiquette,
confetti, est parfaitement sèche. Autrement l’eau emprisonnée
produira une buée sous l’action de la chaleur de la lanterne.

(Bull. de la Société Havraise). D' Sorer.

 
 

  

 

Recettes et Formules.

Diapositives de projection par l’ozobromie. — Un lecteur
de Photo-Revue donne le procédé qu’il emploie. Il imprime le
phototype négatif sur, Solio“et fixe sans virer. Le papier pigmen-
taire pour ozobrome est immergé dans la solution spéciale
pendant une minute, puis mis en contact avec l'épreuve qui a
été au préalable immergée dans l'eau. On garde sous une
légère pression, entre des feuilles de buvard, pendant une
heure. On met ensuite dans l’eau froide et, après quelque temps
on procède à la séparation; on applique le. pigment sur un
verre couvreur et on place entre buvards secs, sur une légère
pression, pendant une demi-heure, Le verre couvreur et la
feuille pigmentée adhérente sont plongés dans une cuvette
avec de l’eau légèrement chaude, et, lorsque le papier pigmen-
taire tend à se soulever, on l’enlève et on procède au dévelop-
pement de la diapositive sans autre addition d’eau chaude.

So) SE— ts

 

Nouveautés Photographiques.

77.023.6
Renforçateur au Cuivre ,Agfa“

Nous avons reçu de l’Actien Gesellschaft für Anilin Fabri-
kation de Berlin, un nouveau renforçateur, spécialement préparé
sous forme de poudre afin d’en faciliter le transport. Le ren-
forçateur au cuivre Agfa présente d’ailleurs de nombreux
avantages par suite de sa grande commodité d'emploi. Il est
vendu en flacon avec couvercle vissé et un verre de mesure
supprimant la balance. Le contenu du bouchon mesure (soit
5 grammes) est versé dans 100 ccm d’eau, et cette solution
unique Sert à renforcer négatifs ou positifs sur verre ou encore
au virage des épreuves sur papier au bromure. L’action du
renforçateur au cuivre Agfa n’est pas trop rapide, et il est
facile de l’arrêter au moment désiré.

  

 
 

24 REVUE INTERNATIONALE DE PHOTOGRAPHIE

Tela papier (x).

Les Æabriques Réunies de Papiers Photographiques de
Dresde (Marque ,Deux Epées“) nous ont envoyé des spécimens
échantillons d'un nouveau papier à image apparente.

Ce papier vendu sous le nom de ,Tela Papier“ est carac-
téristique par le choix du support qui communique à l'épreuve
le cachet artistique des types appelés ,Simili-soie“. Son mode
d'emploi est le même que pour le ,Celloïdin mat“ des mêmes
fabricants.

 

 

AGE)

 

Bibliographie.

Agenda Lumière pour 1909. Un vol. in-16 de 444 pages.

Franco recommandé contre fr. 1.10 sur demande adressée :

à La Société Lumière.

Cet agenda indispensable à tous les photographes contient
comme chaque année tous les renseignements utiles et des
études nouvelles, principalement consacrées aux plaques auto-
chromes, à l’éclairage du laboratoire et aux poudres-éclairs.

*
x *

La Fotografia Artistica (numéro spécial). M. Annibale
Cominetti a décidé la publication d’un numéro hors série, con-
sacré exclusivement à illustrer les terribles désastres de Calabre
et de Sicile. Ce fascicule unique est vendu 2 francs (par poste :
fr. 2.75) au bénéfice total des sinistrés.

(x) Exposé à l’Institut.

 

 
ST  —. «

 

 

 

 

 

 

  

L°,lmperial“, fut vraiment le
premier appareil à triple tirage
mis en vente à un bas prix. Il
fut reçu avec un enthousiasme
universe], ét l'énorme succès qu'il je
a obtenu et la grande popularité ff}
dontiljouit, conduisirent bientôt na- :
turellement à l'apparition.d'autres
instruments bon marché à triplé tirage.

L’,Imperial“-s'est néanmoins tous
jours maintenu au prentier rang, et
ses fabricants peuvent proclamer avec
droit qu'ils furent les premiers à intro-
duire à irès bas prix la plupart des
caractères spéciaux mentionnés ci-dessous.

TRIPLE EXTENSION VÉRITABLE.

SOUFFLET PEAU A EMBOUCHURE
LARGE ET PROFONDE,

SUPPORTS À SERRAGE AUTOMATI-
QUE DÉTERMINANT. LA PERPEN- :
DICULARITÉ DE L'AVANT ET DE

L'ARRIÈRE.

LARGEUR EXTRÊME DU DEVANT. ||.
LE DEVANT MUNI DE CRAMPONS A.

SERRAGE AUTOMATIQUE.
DÉCENTREMEMT VERTICAL INDÉ-

PENDANT DU DEVANT, S’UTILI-

SANT AU PLUS COURT FOYER

FOURCHE EN CUIVRE AU DEVANT
SUPÉRIEUR.

DÉCENTREMENT LATERAL! AVEC: $

ARRÊT AUTOMATIQUE.

Voilà les caractères que l'opérateur trou-
vera inestimables dans le cours dé son:
travail. Les autres-avantages d'ordre infé-
rieur incorporés dans l'appareil Sont trop
nombreux pour être mentionnés spéciale-

ment ici, mais ces mouvements suffisent ©

pour le faire connaître comme le meilleur
des appareils à prix modéré.

 

 

 
 
  

 

| Dour une-dfmeéstôn
de 13X18 cm.

- AVERTISSEM ENT :

Lest iéheleurs sont priés Ke Vérifier
s’il est mentionné sur®le corps de l’in-
strument une, notice ‘portant les'mrots

 

 

  

#, Thornton - Pickhrd, “Lriple Extension l
: Imperial à Ÿ

D'autres fabricants ont rendu un hom-

, mage sincère, à l'excellence ‘et-à l’effica-
“ ‘cité de notre ;Imperial“-en, contrefaisant
:son-apparénce extérieure, mais iln'y a

vraiment que l'appareil original qui puisse
donner satisfaction. La seule garantie
pour l'achéteumiést d'insisterpourt voir
é’ nom ,Thornton-Piékard® “insériti sur
la plaque. Une plaque avec nom se lrouve

. “également smle pied et le châssis.

Pourquoi acheter un appareil de fabri-

cation inconnue,.ou de médiocre réputa-

tion, quand en peut obtenir pour le même
prix un »Thornton Pieckard",
Ce nom sur un ses til photographique est

aussi bon qu’une garantie.

 

 

,Pantoplanat“ 18X18 cm,
Fr, I 2 O0. =

 

 

Appareil'avec lentille T.-P: À Appareil avec Beck
Er. 115,

symétrique 13x18 em. N ,Rectoplanat* 18X18 cm.

Frs 15e

 

Appareil avec lentille T.-P | Appareil avec Beck

symétrique 18X24 cm.

 

 

 

Fr::26 5,—

 

Nouveau Catalogue envoyé. franco sur demande,

The THORNTON- PICKARD Wat. Go. Lt Ainan. an,

Ïl

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
  
 
 
 
 
 
  
 
  

 
   

  
   
  
  
  
  
   
   
  
  
   
 
 
  
   

 

 
XIV

 

TTL

Ni
ES PnoTe

S'ééPnenE 5394.

 

 

 

 

Appareils Photographiques |

 

Eaigerla signature Diplôme d'honneur à Milan 1906 | Médaille d'Or à Paris 1900
ci-dessus. et Hautes récompenses aux autres Expositions
et 4eme

lus de 70. Modèles différents: à Boîtes et Pliunts

8 Nouveauté pour 1907 &-
Appareils à Obturateur dés Plaques

 

Modèle DN° plaques 6,5X9 ....…. Fu 75
à ÿ 5 ND ir ASIE 85
FD ; DOTE o 95
s TODIE FL Clare » 1450

Appareils pliants pour plaques-pellicules

, et film-pach. avec objectifs Murer-Zeiss,

Koristka-Goerz et avec obturateurs Murer-:
Unicum-Koilos. Î

 

 

 

(LEE er le Catalogue, qui sera envoyé franco, à Murer Frères, Milan 2)

BR TE

 

 

 

 
 

 

XV

A 0 OÙ el à eu  p/ Jar
—— $J11IXDNS ‘Sa88aH NH IUDNEW ‘98 171131) 'S 24 UOSIEW ———

: onbiSfogq eJ Anod sjuisuoS sou93v

SMpPUOT ‘09 4 HIdOMDNITTI SELHMOUL :

 

 

XNB1JAIS SUB} ‘a[Qn0p Su8ideg

 

 

 

quearqey OLLELS

 

 

AO. LNAE ere

 

 

IUA9Uy9 e 494 : onbuex]

 

 

 

 

dVd

SNOL 2Q 2SS3H914

P SAUI2L 2p HOUEA 2pUEID

NOIHVHD NV SAAIAVdA

H<«
A
pr OTQUI € SNITMVYA nr er 1n0d
SE

 

 

REP or

 

 

 
 

A

+ Environ
112 grandeur

E. DEGEN,

 

LE PHOTOMETRE NORMAL
Breveté en France S. G. D. G. et à l'Étranger.

Fournit instantanément le temps de pose, depuis les poses lorigues jusqu'aux instantanées les plus
rapides en tenant compte des ouv ou de diaphragmes depuis Êr 2.8 jusqu’à F : 40.

“gUUOI8jIe

alRROlI NESANON

INGÉNIEUR-OPTICIEN. à

8 rue de la Perle, PARIS.
NOUS PHOTOGRAPHIQUE DE PRÉCISION

Ahastigmats, Téléobjectifs, Écrans colorés, etc.

Prix en Étui br

avec instruction
Par poste . . . . 16:25

Catalogue
sur demande.

 

 

 

 

ACÉ TrO I:

1 Envoi franco du Produit et de la Méthode contre fr. 2.50. — Envoi franco des ais cod

 

24, Rue Jouffroy, 24 &

 

PT PÉVÉLATEURS A PROPRIÉTÉS SPÉCIALES

en Poudre Acide pour Développement lent sans matériel
——\ spécial ni laboratoire obscur

PARIS

 

 

 
 
  

HACHETTE & C*
79,Bd Saint-Germain
P i ir LE + Paris -

   
  
 

_ LE NUMÉRO:
15 CENTIMES.

REMBOURSÉ PAR UNE
SUPERBE PRIME :

 
  
 
  

 

 

POUR UN
BO ABONNEMENT D'ESSAI
: 7 DE 3 MOIS —
é Jardins & Basses-Cours
Auprixexceptionnèlde 1 fr.(Etranger, 1 fr. 25)
1}  Adresser ce Coupon ayec le montant, à
MM. HACHETTE et Cie, 70, Bd St-Germain, Paris

 

SJ

 

PETITES ANNONCES

Primes tous nos abonnés.

La Revue Belge de Photographie
met à la disposition de ses abon-
nés un service de petites annonces
gratuites :

Tout abonné pourra utiliser dans
le courant de l'année 40 mots
d'annonces n'ayant pas de carac-
tère commercial.

NOTE : Le texte de cès annonces
devra toujours être écrit Sur une
feuille séparée de toute autre cor-
respondance et porter lé nomiet
l’adresse de abonné,

 

Les petites annonces devront
être adressées à la Direction, au
plus tard 15 jours avant l'insertion.

 

.. On dem. app. stereo*panor, de
préfér.. 9X18. Ecrire Ar, Legrand,
: rue Traversière, 34.

 

- OCCASION RÉELLE |
Appareil Folding noyer, 9/12,
3 châssis, objectif Aplanastigmat
Hermagis, valeur 185 francs pèôur

70 francs. Jossart, Gembloux =,

et M me 1 5 ri tr en anne nn es da à CEA à

1
4

 

hésite sie at

 

 
À Ke

Lex ART Haide

RER EEE

+
h DE
LE
te a Es FE. 1 = à E | d<
“est l’idéal de l’amateur Sérieux  * ‘ : :
? Construction parfaite. Exécution élégante. Livrable ZX
D .en tous les formats, aussi en JS et 10X15 cM. d<
b comme ORTHO-STEREO- NETTEL CT à de
) K
\ X
x NU
x x
À j XK
à Prix-courant intéressant gratis franco.
d
S Camerawerk Sontheim, 38 à. Neckar K
À. K
RIDE D PRET
| Succès Assuré

 

XVI

à

 

 

 

 

 

 

 

en Photographie

 

par l'emploi des :

D DE TRÈFLE“

SOCIÉ TE DES. PRODUITS PHOTOGRAPHIQUES
* ‘AS DE TRÈFLE

_:.… En commandite par actions. — Capital 1.000.000 î
GRIESHABER FRÈRES & ©!
Usine à Saint-Maur (Seine) .
Siège social : 12, rue du Quatre-Septembre — PARIS

 

Dépôt pour-la-vente.en gros: 45, rue du Houblon _ BRUXELLES

 

 
 

 

DEAR LAPIERRE |

HOES tes

Paris 1900
Hanoï 1902
Milan 1906

re PRIX

 

 

 

an 1906
Londres et Saragosse 1908

169, Quai de Valmy — PARIS

CLIP RE SIP SR SN SI PS PS RSS SSI SSII @

APPAREILS « ACCESSOIRES
 PHOTOGRAPHIQUES

Lanternes de Projections

 

 

 

APPAREILS D’AGRAN DISSEMENT

 

 

Matériel Cinématograghique

ESRI RE SEINS SRI I RS SSS @
SUCCURSALE POUR'LA BELGIQUE :

15, Rue de la Braie, {15 — BRUXELLES
RE QE I ES PR ES

 

 

 

Saint- s 1904 © Liége 1905

 

 
 

 

8

et,:M: Liégard, le si-dévoué. secrétaire général, de. 1la. Société
Caennaise de Photographie, lui-consacre. dans .son. organe, :de
très judicieuses remarques, dont nous reproduisons  ci-desous
les principales :

,»Nous avons montré précédemment que: nos Revues spé-
»Ciales avaient leur place utile .et.définie. à /côté .des, Revues
générales. Plus que jamais, au. moment où.les amateurs
»Photographes semblent devenir plus rares, ‘où. notre : Art
paraît un peu délaissé, il est nécessaire de lutter pour grouper
,nos troupes éparses et défendre cette découverte merveilleuse,
,»Source constante.de nouvelles découvertes, et qui s’appelle la
»Photographie. Or, pour cela, comme pour tout à notre époque,
vla meilleure arme n'est-elle pas. la. Presse;?

,»A un moment ces revues locales se sont peut-être ‘trop
»multipliées et il y aurait eu lieu, comme nous l'avons indiqué
»ici, de les grouper:en régions. Aujourd’hui, elles tendent. à
,dévénir trop rares. En

»Leur disparition fait aussi malheureusement disparaître le
,meilleur lien -qui réunissait: les: Sociétés:entre élles, les mettant
au courant de leurs travaux réciproques.

, C'est pour cela surtout que nous exprimons aujourd’hui
»le regret de voir césser une publication que nous. Suivions
»avec intérêt. et .qui nous permettait de rester en rapports plus
intimes avec nos excellents collègues et amis de Touraine.

*
+ *

Union nationale des! Sociétés belges de Photographie,
siège social :’ Bruxelles, 1, rue du Musée (Musées Royaux):
Le Conseil général pour 1909 est composé comme suit :

Président : Ernest de Potter, directeur de l'Institut Inter-

national de Photographie documentaire ; Vice-présidents : Jules
Bouy, président du Club d'amateurs photographes de Belgique,

et Charles van Laer, président du Cercle d’études photogra-

phiques et scientifiques d'Anvers ; Directeur technique : Julien
Navez, président du Cércle photographique d'Ixélles; Secrétaire
général : Ludovic Fraeys, secrétaire du Cercle photographique
de Bruges: Secrétaire: Fernand Otcréman, Secrétaire du Photo:
Club Malinois : Délégués : MM. Defrenne et Strybol (Cercle
d'Anvers); H. ‘Remes (Photo-Club d'Anvers); ‘Ab: Delvoié
(Cercle photographique du Limbourg); Deppe ét Jonas (Cercle
d’'Ixéllés);"Jossart (Photo-Club de Gembloux.

THE
ne

 

 

 

 
 

 

Cercle d’études photographiques et scientifiques
d'Anvers, siège social : ‘place Verte, 2, à Anvers. Bureau
pour 1909 :

Président : Ch. van Laer.

Secrétaire : Edm. Strybol.

Trésorier : À. Goetschalckx.

: Conseillers : MM. Baeyens, Defrenne, Duivepart, Hae-
saert, Kennis, Rambouts, Schaeps.

Bureau pour 1909 di Syndicat du Coninieree et de l’In-
dustrie à Anvers.

Président: L.. Nrancken; Vice-Président: E.' Schepens;
Secrétaire-économe: ]. Nanden Broek ; Secrétaire-adjoint : J. Van
Praet; Membres de la direction: J: Verberue, J. Beerts,
J."Aerts.

CDÈS LE

 

 

Recettes et Formules

Epreuves émaillées inaltérables par l’eau (7e  Phot.
Times Bullet.).— On sait que les épreuves émaillées par appli-

. cation sur une glace sont très sensibles à l’action de l’eau.

La moindre goutte suffit pour détruire le brillant à l’endroit
où elle est tombée. Afin d'éviter ceci, on trempe les épreuves
avant l’émaillage, dans une solution aqueuse de gomme laque
dans, du, borax et,on-les applique ensuite sur. une glace qu’on
a. frottée auparavant avec, de la vaseline.: Après. séchage
complet, les épreuves se détachent et possèdent un brillant

inaltérable par l'humidité.
(Société Caennaïse).

*
*k_ +

Contre la transpiration des mains. — Pour éviter la
transpiration des mains, frottez-les deux ou trois fois par jour
avec de la composition suivante: Dans 60 grammes d'alcool
dilué, mélanger 60 grammes de glycérine, 15 grammes de
borax; la même quantité d’acide salicylique et 5 grammes
d'acide borique. Vous conserverez ainsi toujours les mains
sèches, ce qui est beaucoup plus propre et. agréable.

(Jardins \et Basses-Cours).

GE)
 

XIX

AVIS —

La firme L. GEVAERT & C° vient de publier son nouveau tarif-prix-
courant pour la Belgique, entré en vigueur lé l*'octobre courant. Le
monde photographique constatera avec plaisir que certains prix ont été
considérablement modifiés :

 

 

 

 

1. — Les prix des papiers au bromure ORTHO-
BROM & RIDAX sont portés :

9 X 19, 13 X 18

a) La pochette 24 ls. ETETE etc. à fr. 1.—
au lieu de fr. 1,25 précédemment.

b) La pochette de 100 feuilles de 6 X 9 jusqu’à
40 X 50 inclus et 50 X 60 par 12 feuilles et
plus à frs. 2.50 le mètre carré,

c) Le rouleau de 5 mètres sur 64 cm. de largeur
à frs. 8,— au lieu de frs. 8,25 précédemment.

2.— Les pochettes de papier CALCIUM (Celloï-
din brillant) et du papier MAT GEVAERT sont
portées à fr. 1. — au lieu de fr. 1.25 précédemment,

 

Cette diminution appréciable permettra à tout le monde d'employer à
des prix modiques les papiers GEVAERT, dont les qualités supérieures
sont reconnues,

 

Aux nombreux GRANDS PRIX que les papiers photographiques
GEVAERT ont'obtenus ces derniers temps aux Grandes Expositions, vient
de nouveau se joindre une récompense de la plus haute distinction.

À l'Exposition Intemationale de Photographie de FAENZA (Italie)
- l’Unique Grand Prix d'Honneur

accompagné du
Grand Prix Spécial

OFFERT PAR LA VILLE DE FAENZA,
a été décerné aux PAPIERS GEVAERT avec

vives félicitations.

 

 
XX

Demandez. à, otre. Fournisseur,

LE CELÈBRE | —

Révé lateur Brillant

| ORIGINAL*

ét refusez tout flacon ui ne porte pas sur l’étiquetté la raison des
seuls fabricants :

Barmer Trockenglatten-Fabrik. Brune & Hünghoff |
FABRIQUE: DE PLAQUES PHOTOGRAPHIQUES
ve à- BARMEN (Prusse Rhénane).

comme il y a des imitations inférieures sur le marché.

 

Prix d'un Flacon des
L es 1000 gr. 500 gr. 250 gr. 125 gr. 100 gr,
H 370. 2.25 1.25 d15. 0.65

Mar chandise prise au TES des Tir flacon compris, emballage compté au prix de coût.

 

De

"Nous fabriquons. en ‘outre sous le : nom de

Révé ateu eur Brillant

DE CONCURRENCE « : |

uh révélateur qui est, beaucoup supérieur ! à, toutes les imitations à hi
gPitié du prix de notre Révélateur Brillant Ori oinal.

Barmer. Trockenplatten- Fahrik Brune & Hüfinghoff

FABRIQUE DE PLAQUES, Se

 

 

 

 

 
 
  
   

 

 

ENSIGN'
17

Pellicules en Bobine

Austin Edwards
WARWICK (Angleterre)

sont les ‘plus perfectionnées

sous tous les rapports.

 

 

 

Guilleminot  pisques
Guilleminot Radio-Brom

ULTRA-RAPIDES

Guilleminot A GRAIN FIN

   
   
 

 

n'venteïchez tous’les imarchands de

Fournitures Photographiques.

Guilleminot -R. Guilleminot, Boespilug & C'

PARIS

 

   

   

 
XXII

 

 

SSII A

|EXTRA-RAPIDES

Grâce à leur grande sensibilité, cé sont les plaques d'hiver,

par excellence, perméttant d'opérer par les temps les plus

sombres. Pures et intenses, sans dureté, très fines de grain,

elles supportent les développements prolongés sans laisser de
trace de voile.

Prix de vente par douzaine
6 12X9 92 12 X 161/2 13 X 18 18 X 24

Nouvelles Plaques

 

0.90 1.50 . 2.59 8.— 6.—
Plaques au chlorure Plaques Aurore
pour projections par impression directe

Verre mince spécial

6 12X 9 82 X°82 8 1/2X 10 9 X 12 8 12 X17
1.— 1:25 1:50 2.— 3.—

> Révélateur concentré, souple, énergique
N Ï G R O G E N É commode d’emploi,de Bones Cru

n’attaquant pas ou peu les doigts. Le flacon de 250 cc. 1 franc.

 

Instructions el Prix-Courants à l'Usine :

,DE CONINCK

162, Maisons aux Anguillés, GAND (Belgique)

Téléphone 1027. Télégraphe : PHOTO-GAND.

 
m« .
À JL. HAUFF & Où Gum.b.H, Feuerbach, Wurtemberg

Rails POUR LA BELGIQUE :

Charles KAMP, 53, rue de Danemark, BRUXELLES

PLAQUES SÈCHES HAUFF

Instantanée ordinaire

Sensibilité exceptionnellement
forte, Préparation soignéé. Inten-
sité et clarté excellentes. Grain fin.

Aucune coloration jaune, s’em-
ploie donc avec les révélateurs
avec succès.

Particulièrement à recommander
au développement lent.

 

 

 

 

JHaure€ amsn. CHEMISCHE EApRU

Devrnenie Abtheilung

Ormochromare DT Aonepare ÿ Li : :
rc, |A] Antihalo- Orthochromatique

Gradation-parfaite, Très brillant
et sans flou. Plaque universelle
pour l'atelier, reproduction et le
plein air.

Plaque Instantanée Orthochromatique

Couche épaisse. Intensité excellénte.

 

Très sensible au jaune et au vert.
De:la plus haute sensibilité générale. || Grain fin. Gradation magnifique.
S’emploie sans écran jaune pour toutes Grande durabilité.

les photographies de paysages.

 

 

 

Appliquer l’écran seulement pour les - On devrait l’employer partout
grands contrastes de couleur. àla place de la plaque ordinaire.
Prix pour toutes les 3 sortes par douzaine
91/12 12/16 :2 13/18 18/24
Fr. 2.2 8.45 4.20 8.15

Plaque Flavine- Haut

la meilleure plaque pour couleurs

De la plus hante sensibilité au jaune [ Excellente pour la photographie de

 

et au vert. montagnes.et de lacs.
De la plus haute sensibilité générale. || Absolument nécessaire pour des repro-
S'emploie presque toujours sans écran ductions.
jaune. f Grain fin. Gradation parfaite.
9/12 12/16 1/2 . 18/24
Fr. 8.00 4.60 11:00

PLAQUE DIAPOSITIVE HAUFF

poursprojections, stéréoscopes et transparents.

Donne des clichés très brillants et plastiques, à tons noirs, bruns et violets
Toute-“boîte contient les instructions pour l'emploi.

 

 

 

 

V S’adresser aux Négociants d'Articles photographiques !

 

 

V
H< 3 | >E

 
XXIV

Indispensable aux

 

Photographes

L'AGENDA LUMIÈRE

pour 1909

 

Contenant ‘une foule de renseignements utiles,
formules, ‘etc., ainsi’ que toutes les indications
: pour le traitement des .

PLAQUES AUTOCHROMES

pour la

Photographie des Couleurs

et pour l’emploï des
koivelles Plages  ÉTIQUETTE VIOLETTE‘

(Émulsion la plus rapide du monde)

En vente partout __—
Prix : 1 franc |

Franco recommandé contre fr.1410 aux Lecteurs de cette publication

Sur: demande adressée à e
Société

A. LUMIÈRE

LYON-MONPEAISIR

 

 
 

 

 

 

 

 

Vingt neuf ans d’un succès croissant, sont
un gage sufflisant pour démontrer la supériorité
des Plaques et Papiers

ILFORD

13 sortes de plaques

lentes, moyennes, rapides et ultra-rapides

 

Les plaques ILFORD pour diapositives sont univer-
| sellement réputées pour la finesse, la régularité et la
richesse de tons |

 

Papiers au Bromure, Gaslight
et P. O0. P.

 

llford, Limited, Londres

    
    

Agence pour la Belgigie :

Maison Ve S. GECELE ne 1582

86, Marché-aux-Herbes (à côté du Passage) BRUXELLES

 

 

  
         
 

    

 

 

 

 

 
rend

 

 

L'Ortho-Brom Spécial

le nouveau papier au Bromure que la firme
L. GEVAERT & C° vient de mettre en vente,
donne des résultats surprenants par simple
développement ; notamment une richesse de tons
incomparable.

Ce papier est à obtenir dans toute bonne
maison de revente d’articles photographiques,
tels que les autres papiers Gevaert :

Papiers Blue-Star
5 Calcium

 

 

33 Casoïdin pie Fe
. Mat Gevaert
Papiers Ortho-Bromo par
ss Ridax développement
Cartes postales sensibles en tous genres.

 

On nous annonce à l'instant qu'à

V Exposition Internationale de Photographie
à MOSCOU

res Papiers Gevaert

viennent d’être de nouveau distingués par le

GRAND PRIX.
LA PLUS HAUTE RÉCOMPENSE.

 

 

 

 

 

 

 
